<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rutas provincia="Gipuzkoa" pais="España" region="País Vasco">
  <!-- Ruta de la Costa Vasca -->
  <ruta id="R001">
    <nombre>Ruta de la Costa Vasca: De Getaria a Zumaia</nombre>
    <tipo>Paisajística</tipo>
    <medioTransporte>A pie</medioTransporte>
    <fechaInicio opcional="true">2025-06-15</fechaInicio>
    <horaInicio opcional="true">09:00</horaInicio>
    <duracion>1 día</duracion>
    <agencia>Geoparke Euskal Kostaldea</agencia>
    <descripcion>
      Espectacular recorrido a pie por los acantilados y playas más emblemáticas de la costa
      guipuzcoana, desde el pintoresco pueblo pescador de Getaria hasta Zumaia. El camino
      discurre junto al flysch de Zumaia, uno de los afloramientos geológicos más importantes
      del mundo, reconocido como Geoparque Mundial de la UNESCO. La ruta combina paisajes
      marinos impresionantes, flora atlántica autóctona y vistas panorámicas del mar Cantábrico.
      A lo largo del recorrido se alternan senderos de tierra, caminos costeros y pequeños
      descensos a calas y playas vírgenes de difícil acceso.
    </descripcion>
    <personasAdecuadas>Personas en buena forma física; no recomendada para tercera edad ni niños menores de 10 años</personasAdecuadas>
    <lugarInicio>Puerto de Getaria</lugarInicio>
    <direccionInicio>Calle Nagusia 1, Getaria</direccionInicio>
    <coordenadasInicio>
      <longitud>-2.2028</longitud>
      <latitud>43.3001</latitud>
      <altitud>5</altitud>
    </coordenadasInicio>
    <referencias>
      <referencia id="1">https://www.turismogipuzkoa.eus/es/costa-vasca</referencia>
      <referencia id="2">https://es.wikipedia.org/wiki/Flysch_de_Zumaia</referencia>
      <referencia id="3">https://www.geoparkevasco.eus/es/rutas/costa</referencia>
      <referencia id="4">https://www.wikiloc.com/rutas-senderismo/getaria-zumaia-costa</referencia>
    </referencias>
    <recomendacion>9</recomendacion>

    <hitos>

      <hito id="H001-01">
        <nombre>Puerto pesquero de Getaria</nombre>
        <descripcion>
          Punto de partida de la ruta. El puerto de Getaria es uno de los más pintorescos del
          País Vasco, con una activa flota pesquera y reconocida tradición marinera. Desde aquí
          se divisa la isla de San Antón, conocida popularmente como el Ratón de Getaria por su
          silueta característica. El municipio es cuna del navegante Juan Sebastián Elcano,
          primer hombre en circunnavegar el globo, y del diseñador de moda Cristóbal Balenciaga.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2028</longitud>
          <latitud>43.3001</latitud>
          <altitud>5</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">0</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Getaria_puerto_panoramica.jpg</foto>
          <foto>Getaria_isla_raton.jpg</foto>
          <foto>Getaria_barcos_pesqueros.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Getaria_puerto_amanecer.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H001-02">
        <nombre>Museo Cristóbal Balenciaga</nombre>
        <descripcion>
          Museo dedicado al genio de la moda Cristóbal Balenciaga, nacido en Getaria en 1895.
          El edificio combina la casona palaciega de los marqueses de Casa Torres con un volumen
          contemporáneo de cristal diseñado por el estudio Julián Argilagos. Su colección
          permanente alberga más de 1.200 piezas originales del diseñador considerado el rey
          de la costura del siglo XX.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2041</longitud>
          <latitud>43.3010</latitud>
          <altitud>12</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">250</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>MuseoBalenciaga_fachada.jpg</foto>
          <foto>MuseoBalenciaga_exposicion.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>MuseoBalenciaga_visita_virtual.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H001-03">
        <nombre>Playa de Malkorbe</nombre>
        <descripcion>
          Playa virgen de acceso difícil y gran belleza salvaje, a mitad de camino entre
          Getaria y Zumaia. Sus arenas doradas contrastan con los imponentes acantilados que
          la rodean. Zona de especial protección medioambiental y lugar privilegiado para el
          avistamiento de aves marinas y flora atlántica autóctona. Uno de los rincones más
          secretos y mejor conservados de la costa vasca.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2280</longitud>
          <latitud>43.2967</latitud>
          <altitud>3</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">2.8</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>PlayaMalkorbe_aerea.jpg</foto>
          <foto>PlayaMalkorbe_acantilados.jpg</foto>
          <foto>PlayaMalkorbe_flora.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
      </hito>

      <hito id="H001-04">
        <nombre>Acantilados del Flysch de Zumaia</nombre>
        <descripcion>
          Los impresionantes acantilados de flysch forman una de las secciones estratigráficas
          continuas más completas del mundo, con capas de roca que registran 50 millones de
          años de historia geológica. Declarados Geoparque Mundial de la UNESCO en 2015, sus
          estratos inclinados muestran el límite entre el Cretácico y el Paleógeno, conocido
          como el límite K-Pg, relacionado con la extinción de los dinosaurios.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2500</longitud>
          <latitud>43.2920</latitud>
          <altitud>80</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">2.1</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Flysch_estratos_verticales.jpg</foto>
          <foto>Flysch_acantilado_mar.jpg</foto>
          <foto>Flysch_panoramica_aerea.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Flysch_documental_geologico.mp4</video>
          <video>Flysch_timelapse_mareas.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H001-05">
        <nombre>Playa de Itzurun</nombre>
        <descripcion>
          Una de las playas más espectaculares de Gipuzkoa, flanqueada por los acantilados de
          flysch. Mundialmente famosa por haber sido escenario de rodaje de la serie Juego de
          Tronos, donde representó la fortaleza de Rocadragón. La bajada a la playa permite
          apreciar de cerca las impresionantes formaciones rocosas y comprender la magnitud
          geológica de este lugar único.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2549</longitud>
          <latitud>43.2887</latitud>
          <altitud>2</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">800</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Itzurun_playa_flysch.jpg</foto>
          <foto>Itzurun_atardecer.jpg</foto>
          <foto>Itzurun_aerea_drone.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Itzurun_drone_vuelo.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H001-06">
        <nombre>Centro de Interpretación Algorri (Zumaia)</nombre>
        <descripcion>
          Centro de interpretación geológica del Geoparque ubicado en el casco histórico de
          Zumaia. Exposiciones interactivas y material audiovisual que explican la formación
          y relevancia científica del flysch. Punto final de la ruta y lugar ideal para
          consolidar los conocimientos adquiridos durante el recorrido costero. El edificio
          ocupa una antigua estructura portuaria rehabilitada con criterios de sostenibilidad.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.2561</longitud>
          <latitud>43.2895</latitud>
          <altitud>10</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">500</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Algorri_exterior_puerto.jpg</foto>
          <foto>Algorri_exposicion_interior.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
      </hito>

    </hitos>
  </ruta>


  <!-- Ruta Gastronómica y Monumental de Donostia -->
  <ruta id="R002">
    <nombre>Ruta de Pintxos y Monumentos por la Parte Vieja de Donostia</nombre>
    <tipo>Mixta tapas y monumentos</tipo>
    <medioTransporte>A pie</medioTransporte>
    <fechaInicio opcional="true">2025-07-20</fechaInicio>
    <horaInicio opcional="true">11:00</horaInicio>
    <duracion>4 horas</duracion>
    <agencia>Donostia San Sebastián Turismoa</agencia>
    <descripcion>
      Recorrido por la Parte Vieja de San Sebastián que combina la arquitectura histórica con
      la legendaria cultura del pintxo. La ciudad, reconocida como Capital Gastronómica y
      referente mundial de la alta cocina, ofrece al viajero una experiencia única donde el
      patrimonio arquitectónico del casco antiguo se funde con la mejor gastronomía vasca.
      El itinerario recorre plazas históricas, iglesias barrocas, el mercado tradicional de
      La Bretxa y los bares de pintxos más emblemáticos de la Calle 31 de Agosto, terminando
      con las vistas inmejorables de la Bahía de La Concha desde el Monte Urgull.
    </descripcion>
    <personasAdecuadas>Todos los públicos, familias con niños, tercera edad, grupos de amigos</personasAdecuadas>
    <lugarInicio>Plaza de la Constitución</lugarInicio>
    <direccionInicio>Plaza de la Constitución s/n, Donostia-San Sebastián</direccionInicio>
    <coordenadasInicio>
      <longitud>-1.9762</longitud>
      <latitud>43.3228</latitud>
      <altitud>7</altitud>
    </coordenadasInicio>
    <referencias>
      <referencia id="1">https://www.sansebastianturismo.com/es/que-ver/parte-vieja</referencia>
      <referencia id="2">https://es.wikipedia.org/wiki/Parte_Vieja_de_San_Sebasti%C3%A1n</referencia>
      <referencia id="3">https://www.euskaditurismo.net/es/donostia-gastronomia</referencia>
      <referencia id="4">https://www.thefork.es/guia-restaurantes/san-sebastian-pintxos</referencia>
    </referencias>
    <recomendacion>10</recomendacion>

    <hitos>

      <hito id="H002-01">
        <nombre>Plaza de la Constitución</nombre>
        <descripcion>
          Corazón histórico y punto de encuentro de la Parte Vieja. Esta plaza porticada del
          siglo XIX fue escenario de corridas de toros hasta 1864, como atestiguan los números
          pintados en los balcones que entonces se alquilaban como palcos. De arquitectura
          neoclásica, está rodeada de bares y restaurantes y es el lugar más emblemático de
          la vida social donostiarra, especialmente animada durante las fiestas de la Semana
          Grande en agosto.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9762</longitud>
          <latitud>43.3228</latitud>
          <altitud>7</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">0</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>PlazaConstitucion_panoramica.jpg</foto>
          <foto>PlazaConstitucion_porticos_noche.jpg</foto>
          <foto>PlazaConstitucion_balcones_numerados.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>PlazaConstitucion_ambiente_verano.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H002-02">
        <nombre>Basílica de Santa María del Coro</nombre>
        <descripcion>
          Joya del barroco vasco construida entre 1743 y 1774, con una imponente fachada
          churrigueresca de dos torres flanqueando el ábside. Presidida por la imagen de la
          Virgen del Coro, patrona de San Sebastián, es el edificio religioso más representativo
          de la ciudad. Su interior alberga valiosas obras de arte, entre ellas un Cristo
          crucificado atribuido al círculo de Gregorio Fernández.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9754</longitud>
          <latitud>43.3221</latitud>
          <altitud>8</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">150</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>BasilicaSantaMaria_fachada_barroca.jpg</foto>
          <foto>BasilicaSantaMaria_interior_altar.jpg</foto>
          <foto>BasilicaSantaMaria_detalle_torres.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
      </hito>

      <hito id="H002-03">
        <nombre>Calle 31 de Agosto — Zona de Pintxos</nombre>
        <descripcion>
          La calle más célebre de la Parte Vieja, escenario del incendio de 1813 y hoy epicentro
          de la cultura del pintxo donostiarra. Sus bares concentran algunas de las mejores
          elaboraciones de pintxo de autor del mundo, con propuestas que van desde la
          txangurro al horno hasta el foie micuit con manzana. Imprescindible: La Cuchara de
          San Telmo, Borda Berri y Bar Zeruko, entre otros locales premiados.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9768</longitud>
          <latitud>43.3232</latitud>
          <altitud>7</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">200</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Calle31Agosto_bares_pintxos.jpg</foto>
          <foto>Calle31Agosto_barra_variedad.jpg</foto>
          <foto>Calle31Agosto_pintxo_gilda.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Calle31_elaboracion_pintxos.mp4</video>
          <video>Calle31_ambiente_tarde.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H002-04">
        <nombre>Mercado de La Bretxa</nombre>
        <descripcion>
          Mercado tradicional renovado en 2001 y símbolo de la cultura gastronómica vasca.
          En sus puestos se concentran los mejores productos locales: pescados y mariscos
          frescos del Cantábrico, verduras de las huertas de Tolosa, queso idiazabal de pastor,
          embutidos artesanos y las famosas alubias de Tolosa. La historia del mercado se
          remonta al siglo XIV, cuando se celebraba el mercado extramuros de la ciudad amurallada.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9790</longitud>
          <latitud>43.3245</latitud>
          <altitud>6</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">350</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>MercadoBretxa_puestos_pescado.jpg</foto>
          <foto>MercadoBretxa_verduras_locales.jpg</foto>
          <foto>MercadoBretxa_queso_idiazabal.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
      </hito>

      <hito id="H002-05">
        <nombre>Castillo de La Mota — Monte Urgull</nombre>
        <descripcion>
          Fortaleza medieval construida en el siglo XII y ampliada sucesivamente hasta el XIX,
          que corona el Monte Urgull y domina toda la bahía de La Concha. Desde sus murallas
          se obtienen las mejores vistas panorámicas de San Sebastián: la playa de La Concha,
          la isla de Santa Clara y el Monte Igueldo al fondo. El recinto incluye el Sagrado
          Corazón de Jesús, estatua de 12 metros visible desde toda la ciudad.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9718</longitud>
          <latitud>43.3262</latitud>
          <altitud>123</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">700</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>MonteUrgull_castillo_mota.jpg</foto>
          <foto>MonteUrgull_vistas_bahia_concha.jpg</foto>
          <foto>MonteUrgull_estatua_sagrado_corazon.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>MonteUrgull_panoramica_360.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H002-06">
        <nombre>Playa de La Concha</nombre>
        <descripcion>
          Considerada una de las playas urbanas más bellas de Europa, la Playa de La Concha
          cierra el recorrido con su espectacular bahía en forma de concha. El paseo marítimo
          de la Zurriola, el Palacio de Miramar sobre el promontorio y la isla de Santa Clara
          en el centro de la bahía componen un paisaje icónico reconocido internacionalmente.
          En los meses de verano acoge hasta 30.000 bañistas diarios.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9843</longitud>
          <latitud>43.3189</latitud>
          <altitud>1</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="m">900</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>LaConcha_bahia_aerea.jpg</foto>
          <foto>LaConcha_paseo_maritimo.jpg</foto>
          <foto>LaConcha_atardecer_isla.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>LaConcha_drone_verano.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

    </hitos>
  </ruta>


  <!-- RUTA 3: Ruta del Camino de Santiago por Gipuzkoa -->
  <ruta id="R003">
    <nombre>Ruta del Camino de Santiago del Norte por Gipuzkoa</nombre>
    <tipo>Senderismo</tipo>
    <medioTransporte>A pie</medioTransporte>
    <fechaInicio opcional="true">2025-09-01</fechaInicio>
    <horaInicio opcional="true">07:30</horaInicio>
    <duracion>3 días</duracion>
    <agencia>Camino del Norte Gipuzkoa</agencia>
    <descripcion>
      Tramo guipuzcoano del Camino de Santiago del Norte, también conocido como Camino de
      la Costa, que discurre desde Irún en la frontera con Francia hasta Deba, ya en los
      límites con Bizkaia. Este recorrido de aproximadamente 85 kilómetros atraviesa algunos
      de los paisajes más espectaculares del litoral cantábrico: acantilados, rías, bosques
      de roble atlántico, caseríos tradicionales vascos y pueblos pesqueros históricos.
      Declarado Itinerario Cultural Europeo por el Consejo de Europa, combina la espiritualidad
      jacobea con un patrimonio natural y etnográfico excepcional. La ruta se divide en tres
      etapas de dificultad moderada, con albergues de peregrinos en cada parada.
    </descripcion>
    <personasAdecuadas>Personas en forma física moderada; no recomendada para niños menores de 12 años sin preparación previa</personasAdecuadas>
    <lugarInicio>Puente Internacional de Behobia</lugarInicio>
    <direccionInicio>Puente de Behobia, Irún</direccionInicio>
    <coordenadasInicio>
      <longitud>-1.7742</longitud>
      <latitud>43.3471</latitud>
      <altitud>10</altitud>
    </coordenadasInicio>
    <referencias>
      <referencia id="1">https://www.gronze.com/camino-norte/etapas/gipuzkoa</referencia>
      <referencia id="2">https://es.wikipedia.org/wiki/Camino_del_Norte</referencia>
      <referencia id="3">https://www.caminodesantiago.gal/es/rutas/camino-del-norte</referencia>
      <referencia id="4">https://www.turismogipuzkoa.eus/es/camino-santiago</referencia>
    </referencias>
    <recomendacion>8</recomendacion>

    <hitos>

      <hito id="H003-01">
        <nombre>Puente Internacional de Behobia (Irún)</nombre>
        <descripcion>
          Punto de entrada al Camino de Santiago del Norte en territorio español, donde los
          peregrinos cruzan desde Francia por el río Bidasoa. El puente de Behobia, que une
          Irún con la localidad francesa de Hendaya, marca el inicio de la aventura jacobea.
          En sus inmediaciones se encuentra la ermita de San Marcial, primer hito espiritual
          del camino, con magníficas vistas sobre la desembocadura del Bidasoa y la bahía
          de Txingudi.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.7742</longitud>
          <latitud>43.3471</latitud>
          <altitud>10</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">0</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Behobia_puente_internacional.jpg</foto>
          <foto>Behobia_peregrinos_inicio.jpg</foto>
          <foto>Behobia_bahia_txingudi.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Behobia_inicio_camino_norte.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H003-02">
        <nombre>Casco histórico de Hondarribia</nombre>
        <descripcion>
          Villa medieval amurallada de excepcional valor patrimonial, declarada Conjunto
          Monumental. Sus murallas del siglo XV, el Castillo de Carlos V (hoy Parador Nacional)
          y el barrio de la Marina con sus casas porticadas de colores constituyen uno de los
          centros históricos mejor conservados del País Vasco. La ciudad fue escenario de los
          famosos Sitios de Hondarribia durante los siglos XVII y XVIII.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.7975</longitud>
          <latitud>43.3648</latitud>
          <altitud>25</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">4.5</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Hondarribia_murallas_medievales.jpg</foto>
          <foto>Hondarribia_castillo_carlos_V.jpg</foto>
          <foto>Hondarribia_barrio_marina_colores.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Hondarribia_casco_historico_visita.mp4</video>
          <video>Hondarribia_alarde_tradicional.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H003-03">
        <nombre>Monte Jaizkibel y Santuario de la Virgen de Guadalupe</nombre>
        <descripcion>
          El Jaizkibel es el monte litoral más alto de la costa vasca (547 m) y uno de los
          tramos más bellos y exigentes del Camino del Norte. Desde su cima se obtiene una
          vista panorámica incomparable del Cantábrico, los Pirineos y la costa francesa.
          En sus laderas se encuentra el Santuario de Guadalupe (siglo XVI), lugar de
          peregrinación y descanso tradicional para los caminantes jacobeos desde hace siglos.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.8524</longitud>
          <latitud>43.3715</latitud>
          <altitud>450</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">8.2</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Jaizkibel_panoramica_cantabrico.jpg</foto>
          <foto>Jaizkibel_santuario_guadalupe.jpg</foto>
          <foto>Jaizkibel_sendero_peregrinos.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Jaizkibel_vuelo_drone_costa.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H003-04">
        <nombre>Pasajes de San Juan (Pasaia Donibane)</nombre>
        <descripcion>
          Pintoresco pueblo de pescadores situado en la ría de Pasaia, uno de los puertos
          naturales más importantes del Cantábrico. Sus casas de colores se reflejan en las
          aguas de la ría, que se cruza en barca de remo (un rito ineludible del Camino).
          Víctor Hugo vivió aquí en 1843 y dejó constancia de su belleza en varios escritos.
          Su único camino es un paseo marítimo que bordea el agua entre casas de piedra.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-1.9262</longitud>
          <latitud>43.3398</latitud>
          <altitud>5</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">12.3</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>PasaiasDonibane_casas_colores_ria.jpg</foto>
          <foto>PasaiasDonibane_barca_travesia.jpg</foto>
          <foto>PasaiasDonibane_paseo_maritimo.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>PasaiasDonibane_travesia_barca.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H003-05">
        <nombre>Zarautz — Playa y casco urbano</nombre>
        <descripcion>
          Zarautz cuenta con la playa más larga de Gipuzkoa (2,5 km) y es la capital mundial
          del surf vasco, sede anual de pruebas del World Surf League. El casco urbano conserva
          notables edificios renacentistas, como la Torre Luzea y el Palacio de Narros.
          El amplio paseo marítimo, la animada oferta de pintxos y la tradición surfista
          hacen de Zarautz una de las paradas más disfrutadas del Camino del Norte.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.1711</longitud>
          <latitud>43.2843</latitud>
          <altitud>3</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">28.5</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Zarautz_playa_surf_aerial.jpg</foto>
          <foto>Zarautz_paseo_maritimo.jpg</foto>
          <foto>Zarautz_torre_luzea.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Zarautz_surf_campeonato.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

      <hito id="H003-06">
        <nombre>Deba — Colegiata de Santa María</nombre>
        <descripcion>
          Punto final del tramo guipuzcoano del Camino del Norte. La Colegiata de Santa María
          de Deba (siglos XIV-XV) es uno de los monumentos góticos más destacados del País
          Vasco, con una portada esculpida de excepcional factura y un claustro de gran
          elegancia. El Camino continúa aquí hacia Markina-Xemein ya en territorio vizcaíno.
          La villa de Deba conserva además su trazado medieval con calles porticadas y varios
          palacios renacentistas.
        </descripcion>
        <coordenadas>
          <longitud>-2.3521</longitud>
          <latitud>43.2955</latitud>
          <altitud>8</altitud>
        </coordenadas>
        <distanciaDesdeAnterior unidades="km">22.1</distanciaDesdeAnterior>
        <galeriaFotos>
          <foto>Deba_colegiata_santa_maria_portada.jpg</foto>
          <foto>Deba_claustro_gotico.jpg</foto>
          <foto>Deba_casco_medieval.jpg</foto>
        </galeriaFotos>
        <galeriaVideos>
          <video>Deba_colegiata_visita_interior.mp4</video>
        </galeriaVideos>
      </hito>

    </hitos>
  </ruta>

</rutas>